---
title:  «Севастополь»
layout: post
next: /public/korabli/shch-304-komsomolec
previous: /public/korabli/selemdja
---

 «Севастополь»  
Линейный корабль «Севастополь» был заложен 3 июня 1909 года. Спуск на воду произведен 16 июня 1911 года. В ноябре 1914 года он вошел в строй.   
Технические характеристики линейного корабля «Севастополь»: водоизмещение полное 31 275 тонн, нормальное — 30 395 тонн; длина 184,5 метров, ширина 32,5 метра, осадка 9,65 метров; мощность механизмов 61 000 лошадиных сил; скорость хода максимальная 23,5 узла, экономическая — 14 узлов; дальность плавания до 2500 миль. Вооружение: 12 305-мм, 16 120-мм, 6 76,2-мм и 16 37-мм орудий, 14 12,7-мм пулеметов. Экипаж 1546 человек.   
В марте 1918 года корабль «Севастополь» принял участие в Ледовом походе кораблей Балтийского флота из Гельсингфорса в Кронштадт. В октябре 1919 года под командованием С. П. Ставицкого экипаж линкора своей артиллерией отражал наступление войск Юденича на Петроград. 31 марта 1921 года линейный корабль «Севастополь» переименован в «Парижскую Коммуну». В 1933–1939 годах корабль «Парижская Коммуна» был поставлен на капитальный ремонт и модернизацию.   
  
![](/assets/img/sevastopol.gif)  
  
В годы Великой Отечественной верны линкор под командованием офицеров Ф. И. Кравченко, Ю. К. Зиновьева, М. Ф. Романова совершил 15 боевых походов. Зенитной артиллерией корабля была отражена 21 атака немецкой авиации и сбито 3 вражеских самолета.   
28 ноября 1941 года под Севастополем «Парижская Коммуна» произвела свои первые залпы по противнику, нанеся ему серьезный урон. А через месяц корабль снова был у Севастополя и своим огнем безжалостно бил врага. В этот день было уничтожено 13 танков, 8 орудий, 37 автомашин с военными грузами и до полубатальона пехоты.   
В конце февраля 1942 года «Парижская Коммуна» ночью произвела обстрел Феодосийского порта, на который стали базироваться гитлеровские торпедные катера. Во второй половине марта 1942 года, зайдя в Керченский пролив в охранении лидера «Ташкент», эсминцев «Железняков» и «Бойкий», линкор в ночь на 21 и 22 марта произвел два огневых налета. Сражение было очень жестоким, стрельба практически не прекращалась ни на секунду, поэтому большинство орудий вышли из строя. Поврежден был и корпус корабля. «Парижская Коммуна» стала на ремонт. 31 мая 1943 года линкору было возвращено первоначальное название «Севастополь».   
После окончания Великой Отечественной войны линкор «Севастополь» продолжил нести военную службу. В 1953 году корабль был переформирован в учебный линкор, а в 1956 году разоружен и отправлен на разборку.  
 